\documentclass[10pt, a4paper]{report}
\usepackage[paper=a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, bottom=1.5cm, top=3.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xargs}
\usepackage{listings} 
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\newpage

\chapter*{Aclaraciones}

Este resumen fue hecho con el prop\'osito de volcar todo el conocimiento necesario para el final de algoritmos 2 a medida que estudiaba para el mismo. La motivaci\'on fue principalmente, y bajo mi criterio, porque notaba que la informaci\'on estaba segmentada y necesitaba un poco mas de organizaci\'on, especialmente los temas de especificaci\'on y dise\~no. Estos dos \'ultimos fueron principalmente extra\'idos de los apuntes de la c\'atedra, los cuales contienen la informaci\'on necesaria para entender perfectamente los temas mas ejemplos. De estos \'ultimos, quise organizarlos a mi modo, de forma resumida, removiendo los ejemplos y dejando solo los aspectos mas te\'oricos, y agregando algunas clarificaciones para algunos de los temas.

~

El resumen estar\'a dividido en ``cap\'itulos'', no porque sea un libro, sino por un tema de orden, ya que los temas quedan agrupados en cuatro categor\'ias generales. Las primeras dos, como dije anteriormente, sus referencias pueden ser encontradas en los apuntes correspondientes a cada tema, las diapositivas de las clases y algunos agregados de mi parte de apuntes o dudas que consulte y resolv\'i. En la tercera secci\'on, las definiciones de las clases de complejidad fue traducida directamente del Cormen[1], como as\'i tambi\'en las estructuras de datos como ABB, Heap arboles B y arboles Red-Black. Para las estructuras de datos de Splay Trees y Arboles 234 (contenidos dentro de la secci\'on de arboles B), son pr\'acticamente una transcripci\'on de v\'ideos de clases de la universidad de Berkeley[2] correspondientes a los temas. Finalmente, en la cuarta secci\'on los temas de Dividir y Conquistar y c\'odigos de Huffman, fueron traducidos del Cormen directamente, junto a las definiciones del Teorema Maestro y \'arbol de recurrencia, los temas de ordenamiento son nuevamente transcripciones de clases de Berkeley[3].

~

Si bien este resumen intento hacerse a conciencia y con la m\'axima correctitud y verificaci\'on posible, es muy probable que el mismo contenga errores. Es por ello que pido encarecidamente que de encontrarlos sean corregidos o al menos dar una advertencia de los mismos. El c\'odigo fuente de este archivo, el cual fue producido en LaTeX, estar\'a disponible en mi cuenta de GitHub[4], junto con las instrucciones para modificarlo. Ah\'i mismo, ademas, se podr\'a dar notificaci\'on de los errores encontrados.

~

\section*{Referencias}

\begin{itemize}
 \item \textbf{[1]} Introduction to Algorithms - Thomas H. Cormen
 \item \textbf{[2]} Splay Trees: \url{http://www.youtube.com/watch?v=G5QIXywcJlY}
 \item \textbf{[2]} 234: \url{http://www.youtube.com/watch?v=zqrqYXkth6Q}
 \item \textbf{[3]} Sort I: \url{http://www.youtube.com/watch?v=EiUvYS2DT6I}
 \item \textbf{[4]} \url{https://github.com/ramaroberto/ResumenFinalAlgo2}
\end{itemize}


\tableofcontents

\include{tads}

\newpage

\include{disenio}

\newpage

\include{estructuras}

\newpage

\include{algoritmos}

\end{document}
